\documentclass{article}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage[tc]{titlepic}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{paralist}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage[section]{placeins}
\geometry{a4paper,scale=0.8}
\pagestyle{fancy}

\lhead{大气污染物扩散的粒子追踪\\\today}
\chead{中国科学技术大学\\数学建模课程}

\rhead{Assignment x\\ {\CTEXoptions[today=old]\today}}
\newcommand{\upcite}[1]{\textsuperscript{\cite{#1}}}

\titleformat*{\section}{\bfseries\Large}
\titleformat*{\subsection}{\bfseries\large}

\title{\bfseries 大气污染物扩散的粒子追踪}
\author{
	梅振源 \quad  71 \quad 学号\\
	侯维铭  \quad  64\quad  学号\\
	苏睿涵  \quad 15 \quad PB22000078
}

\begin{document}
	\maketitle
	\begin{abstract}
		随着工业化进程加快，大气污染物（如PM2.5）的扩散规律受到越来越多关注。特别是在复杂地形和特殊气象条件下，污染物的传输特征亟待研究。事实上，这是一个复杂的过程，涉及到风场，湍流，地形，热力学等多种因素的影响。本文旨在构建含拉格朗日粒子模型，对数风廓线模型与高斯烟羽模型在内的多种模型。基于Matlab软件，结合全球地形数据，考虑涡旋风场，匀速风场，山地地形等多种不同的其余因素追踪模拟粒子扩散。根据模拟结果比对，发现拉格朗日模型可以更好的适应动态过程，相较于高斯烟羽模型能更好地模拟复杂的风场与地形变化，进行非均匀扩散，但相应的计算量要求较高，而高斯烟羽模型模拟的是稳态和均匀风场下的污染物呈现高斯分布的烟羽状，牺牲对复杂动态过程的刻画能力换取了相对较小的计算量。结合多种模型，模拟结果显示：在旋转风场作用下，污染物呈螺旋状扩散；在匀速风场作用下，污染物呈烟羽状；复杂地形显著影响粒子沉积分布，沉积主要集中于地势高差较大的区域等。本研究有助于理解污染物在环境中的迁移机制，并为环境治理和灾害预警提供参考。
	\end{abstract}
	\clearpage
	
	\setcounter{section}{1}
	\section*{\centerline{一、前言}}
	
	随着城市迅速发展，人类活动排放的空气污染物种类和数量不断增加，其中以PM2.5为代表的细颗粒物因其对人体健康和生态环境的严重影响而受到广泛关注。准确模拟和预测污染物在大气中的扩散规律，已成为一个重要研究课题。\\
	\indent 污染物在大气中的传输扩散过程受多种因素影响，包括风场结构、湍流强度、地形起伏以及大气热力稳定度等。这一过程具有高度的非线性和不确定性，因此，建立合理的扩散模型成为研究污染物扩散机制的关键。\\
	\indent 目前常用的扩散模型主要包括高斯烟羽模型与拉格朗日粒子模型。高斯烟羽模型由于计算简便、物理含义清晰，广泛用于污染物在匀速风场和稳态条件下的估算。但该模型假设较强，难以适应非稳态、非均匀风场或复杂地形条件下的模拟。而拉格朗日粒子模型则通过追踪大量粒子在风场与扩散场中的运动轨迹，能够灵活地处理不规则边界、非均匀风速和瞬态过程，具有更高的精度和适应性。\\
	\indent 本文旨在比较两种模型在不同气象与地形条件下模拟PM2.5扩散的性能差异。我们基于MATLAB平台，结合全球地形数据构建了具备旋转风场、匀速风场与真实地形条件的模拟系统，分别实现了高斯烟羽模型与拉格朗日粒子模型的扩散模拟。在对比模拟结果的基础上，分析了风场结构、地形起伏对污染物分布形态与沉积分布的影响，为后续的污染源追踪提供理论支持和参考。
	
	
	
	\section*{\centerline{二、模型的原理与建立}}
	\subsection{拉格朗日粒子模型}
	拉格朗日模型的考虑对象是每个污染物粒子的扩散轨迹，它认为每个粒子的运动轨迹都遵从下面的随机微分方程描述：
	\[ \dfrac{d\vec{X}}{dt}=\vec{U}(\vec{X},t)+\vec{R}(t) \]
	其中
	\begin{itemize}
		\item $ \vec{X}=(x,y,z)$表示粒子在$t$时刻所处的位置向量
		\item $\vec{U}(\vec{X},t)=(u_x,u_y,u_z)$表示$ t$时刻$\vec{X}$位置的环境风场
		\item $\vec{R}(t) $表示$t$时刻湍流扰动
	\end{itemize}
	
	
	\indent 湍流扰动$\vec{R}(t) $一般采用随机游走模型：
	\[ \vec{R}(t)=\dfrac{d\vec{X_d}}{dt}=\dfrac{\sqrt{2K}dW(t)}{dt} \]
	其中
	\begin{itemize}
		\item $ K=(K_x,K_y,K_z)$是扩散系数，每项单位通常是$m^2/s$，表示单位时间内粒子运动扩散的强度
		\item $W(t)$表示三项独立的标准布朗运动
	\end{itemize}
	
	
	结合可知
	\begin{align*}
		d\vec{X}&=\vec{U}(\vec{X},t)dt+\vec{R}(t)dt\\
		&= \vec{U}(\vec{X},t)dt+\sqrt{2K}dW(t)\\
		&=\vec{U}(\vec{X},t)dt+\sqrt{2Kdt}R
	\end{align*}
	\begin{itemize}
		\item $R=(R_x,R_y,R_z)$表示三向独立的标准正态分布
	\end{itemize}
	
	
	也即
	\begin{align*}
		\Delta x&= \vec{U}(\vec{X},t)\Delta t+\sqrt{2K\Delta t}R\\
		\vec{X}_{t+\Delta t}&=\vec{X}_t  + \vec{U}(\vec{X},t)\Delta t+\sqrt{2K\Delta t}R
	\end{align*}
	
	
	根据经验结论$K$各个分量均可以取$0.4$，因此只要给出风场条件和粒子坐标，我们可以容易地利用这个模型给出粒子运动预测
	
	\subsection{高斯烟羽模型}
	高斯烟羽模型的核心公式如下：
\[
C(x, y, z) = \frac{Q}{2\pi u \sigma_y \sigma_z} 
\exp\left( -\frac{y^2}{2\sigma_y^2} \right) 
\left(
\exp\left( -\frac{(z - H)^2}{2\sigma_z^2} \right)
+ 
\exp\left( -\frac{(z + H)^2}{2\sigma_z^2} \right)
\right)
\]
其中
\begin{itemize}
	\item $C(x,y,z)$表示污染物在$(x,y,z)$处的浓度，单位为$g/m^3$
	\item $Q$为源强，单位为$g/m$
	\item $u$为风速，单位为$m/s$
	\item $H$为有效排放距离，单位为$m$
	\item $ \sigma_y,\sigma_z $为扩散系数，表示在横向和纵向的标准差
	\item $x$为下风方向距离，单位为$m$
	\item $y$横线偏移距离，单位为$m$
	\item $z$垂直高度，单位为$m$
\end{itemize}
	
	
\indent 	特别的，对于其中的扩散系数$ \sigma_y,\sigma_z $有如下经验公式：
	\[ \sigma_y(x)=ax^b\hspace{1em} ,\hspace{1em} \sigma_z(x)=cx^d\]
	\indent 具体$a,b,c,d$依据大气等级而定，为了更快的扩散速率以便观察，我们可以取$a=c=0.5,b=d=0.8$。\\
	\indent 需要注意的是$H$并不等同于源的高度，实际上由于当烟喷出时的动能，或是由于烟气温度高于周围气体产生的密度差，会使得烟气有效排放高度会提升一段距离，这就是烟气抬升效应。这里我们考虑的是静态的情况，温差产生的浮力抬升占据主导，动能抬升的影响忽略。\\
	\[ H=H_0+\Delta H \]
	\indent 根据Briggs经验公式
	\begin{align*}
		F_b&=gv_s(\frac{d}{2})^2\dfrac{T_g-T_a}{T_g}\\
		\Delta H &= 
		\begin{cases}
			38.7 \dfrac{F_b^{3/5}}{u_0 \, s^{1/5}}, & F_b > 55 \\[8pt]
			21.4 \dfrac{F_b^{3/4}}{u_0}, & F_b \leq 55
		\end{cases}\\
		x_f &= 
		\begin{cases}
			119 \, F_b^{2/5}, & F_b > 55 \\[8pt]
			49 \, F_b^{5/8}, & F_b \leq 55
		\end{cases}
	\end{align*}
	
	
	结合上面的公式即可用高斯烟羽模型模拟稳态情况下的扩散情况。
	\subsection{其余细节}
	除去拉格朗日粒子模型和高斯烟羽模型，我们还尝试了加入一些其他模型，例如用对数风廓线模型刻画风速$u$随着高度$z$的变化 ：
	\[ u(z)=\dfrac{u_*}{\kappa}ln(\dfrac{z-d}{z_0}) \]
	其中
    \begin{itemize}
    	\item $u_*$表示磨擦速度，反映地表剪切应力大小，单位为$m/s$
    	\item $\kappa$是von Kármán常数，可取$0.4$
    	\item $d$是地表障碍物高度，一般取$0$即可
    	\item $z_0$表示地面粗糙度长度，单位为$m$
    \end{itemize}
    \indent 考虑到$u_*$的求解并不容易，我们通过给定某处的风速进行推算，例如如果给定了$z_{ref}$处的风速$u_{ref}$，那么有
    \[ u_* = \frac{u_{\text{ref}} \cdot \kappa}{\ln\left( \frac{z_{\text{ref}}}{z_0} \right)}
     \]
     \indent 那么原公式就等价于
     \[ u(z) = u_{\text{ref}} \cdot \frac{\ln\left(\dfrac{z}{z_0}\right)}{\ln\left(\dfrac{z_{\text{ref}}}{z_0}\right)}
      \]
      \indent 这就变成了容易的形式。\\
      \indent 此外拉格朗日模型部分中，当粒子接触到地面，我们假设他会以适当比例沉积与反弹，这部分并无特别公式模型，故不再赘述。


	\section*{\centerline{四、程序的实现}}
	你建立的数学模型和算法的描述 
	

	\section*{\centerline{五、结果（与对比）}}
	你的算法产生的结果，如果有多种算法产生的结果，需要做对比。
	\subsection{结果展示}
	引用图片
	
	\subsection{结果对比}
	

	\section*{\centerline{六、结论}}
	实验产生了何种结论  
	

	\section*{\centerline{七、问题}}
	解决问题的过程中你是否发现的新的问题，或者算法仍然存在改进的地方？  
	\newpage
	
	\begin{table}[!htbp]
		\caption{\textbf{符号说明}}%标题
		\centering%把表居中
		\begin{tabular}{ccc}%内容全部居中
			\toprule%第一道横线
			符号&说明&单位 \\
			\midrule%第二道横线 
			$\vec{X}(t)$ & 粒子在$t$时刻所处的位置向量&  $m$\\
			$\vec{U}(t)$ & $t$时刻$\vec{X}$位置的环境风场 &  $m/s$\\
			$\vec{R}(t)$ & $t$时刻湍流扰动 & $m/s$\\
			$C(x,y,z)$   & 污染物在$(x,y,z)$处的浓度 &$g/m^3$ \\
	    	$Q$          & 源强 & $g/m$ \\
		    $H$          &有效排放距离 &$m$\\
			$ \sigma_y,\sigma_z $& 扩散系数 &  \\
			$u_*$ 磨擦速度&  $m/s$\\
			$\kappa$     &von Kármán常数&  \\
			$d$          & 地表障碍物高度 & $m$\\
		   $z_0$         & 地面粗糙度长度 &  $m$\\
			\bottomrule%第三道横线
	
		
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\nocite{pasquill1961estimation}
	\nocite{draxler1997description}
	\bibliographystyle{ieeetr}
	\bibliography{refer}
	
\end{document}